+++
title = "Вариация и ее свойства"
+++

Пусть дан некоторый класс $M$ функций $y(x).$ Если каждой функции
$y(x) \in M$ по некоторому закону поставлено в соответствие определенное
число $V,$ то говорят, что в классе $M$ определен **функционал** $V,$ и
пишут $V=V[y]$$
 
Класс $M$ функций $y(x),$ на котором определен функционал $V[y]$$
называется ***областью задания функционала***.
Аналогично определяются и функционалы, зависящие от нескольких функций,
и функционалы, зависящие от функций нескольких независимых переменных. 
**Приращение**, или **вариация**, $\delta y$ аргумента $y(x$$
функционала $v[y(x)]$ --- разность между двумя близкими функциями
$\delta y = y(x) - y_1(x)$. При этом $y(x)$ меняется произвольно в
некотором классе функций.
Что означает две близкие функции? Дадим определение. 
Кривые $y=y(x)$ и $y=y_1(x)$ близки в смысле близости **нулевого
порядка**, если модуль разности $|y(x)-y_1(x)|$ мал.
 
![image](Pictures/15.jpg)
На рисунке выше изображены кривые, близкие в смысле близости нулевого
порядка, но не близкие в смысле близости первого порядка, так как
ординаты у них близки, а направления касательных не близки. 
Кривые $y=y(x)$ и $y=y_1(x)$ близки в смысле близости **первого
порядка**, если модули разностей $|y(x)-y_1(x)|$ и $|y'(x)-y_1'(x)$$
малы.
![image](Pictures/16.jpg)На рисунке выше изображены кривые, близкие в смысле близости первого
порядка.Кривые $y=y(x)$ и $y=y_1(x)$ близки в смысле близости **$k$-го
порядка**, если модуль разностей $|y(x)-y_1(x)|,$ $|y'(x)-y_1'(x)|, ..$$
$|y^(x)|,$ мал.Из этих определений следует, что если кривые близки в смысле близости
$k$-го порядка, то они близки в смысле близости любого меньшего порядка. 
Функционал $v[y(x)]$ **непрерывен** при $y = y_0(x)$ в смысле близости
$k$-го порядка, если для любого
$\varepsilon > 0~\exists~\delta(\varepsilon) > 0$ такое, что
$$
|v[y(x)] - v[y_0(x)]| < \varepsilon \\\\
|y(x) - y_0(x)| \lt \delta
$$
$\cdots$, $|y^(x)| < \delta$ То есть малому
изменению $y(x)$ соответствует малое изменение функционала $v[y(x)]$.
При этом подразумевается, что функция $y(x)$ берется из класса функций,
на котором функционал $v[y(x)]$ определен. 
**Линейным функционалом** называется функционал $L[y(x)]$,
удовлетворяющий условиям: $L[c y(x)] = c L[y(x)], ~ c = cons$$
$$
L[y_1(x) + y_2(x)] = L[y_1(x)] + L[y_2(x)]
$$
Например, линейным является функционал
$$L[y(x)] = \int\limits_ (p(x) y + q(x) y') dx.$$ 
Если приращение функционала $$\Delta v = v [y(x) + \delta y] - v[y(x)]$$
можно представить в виде
$$\Delta v = L[y(x), \delta y] + \beta [y(x), \delta y] \max | \delta y|,$$
где $L[y(x), \delta y]$ --- линейный по отношению к $\delta $$
функционал, $\max |\delta y|$ --- максимальное значение $|\delta y|$ и
$\beta[y(x), \delta y] \rightarrow 0$ при
$\max | \delta y | \rightarrow 0,$ то $L[y(x), \delta y]$ --- **вариация
функционала** и обозначается $\delta v$$
Итак, **вариация функционала** --- это главная, линейная по отношению к
$\delta y,$ часть приращения функционала.При исследовании функционалов вариация играет такую же роль, какую
играет дифференциал при исследовании функций.Можно дать и другое, почти эквивалентное, определение дифференциала
функции и вариации функционала. 
**Вариация** функционала $v[y(x)]$ равна

Второе определение вариации несколько шире первого, так как существуют
примеры функционалов, из приращения которых нельзя выделить главной
линейной части, но вариация в смысле второго определения существует.
Если функционал $v[y(x)],$ имеющий вариацию, достигает максимума или
минимума при $y = y_0(x),$ где $y(x)$ --- внутренняя точка области
определения функционала, то при $y = y_0(x)$ $$\delta v = 0.$$
## Уравнение Эйлера 

Исследуем на экстремум функционал вида:
$$
L[y(x)] = \int\limits_ F(x, y, y') dx
$$ 
с граничными
условиями 
$$
y(x_0) = y_0\quad, y(x_1) =y_1
$$ 
![image](Pictures/17.jpg)
Функцию $F(x, y, y')$ будем считать трижды дифференцируемой.
Рассмотрим функционалы, действующие из линейного нормированного
пространства $E$ в пространство вещественных чисел
$\R$ $E$ - линейное нормированное пространство. 

Точка $y_0$ является точкой **локального минимума (максимума)**
функционала $v[y],$ если существует

$$
\exists \varepsilon > 0: \sim \forall \sim y \in E \sim ||y - y_0||_E \leqslant \varepsilon: \sim ||v[y] \geqslant v[y_0]||\sim (v[y] \leqslant v[y_0])
$$
 
Функционал $v[y(x)]$ достигает на кривой $y=y_0(x)$ максимума, если
значения функционала $v[y(x)]$ на любой близкой к $y=y_0(x)$ кривой не
больше, чем $v[y(x)]$, то есть

$$
\Delta v = v[y(x)] - v[y_0(x)] \leqslant 0
$$

Если $\Delta v \leqslant 0 ~ (\Delta v \geqslant 0)$ причем
$\Delta v = 0$ только при $y(x) = y_0(x),$ то говорят, что на кривой
$y=y_0(x)$ достигается ***строгий максимум (строгий минимум)***.Понятие экстремума функционала нуждается в уточнении. 
Говоря о максимуме
или минимуме, точнее, об относительном максимуме или минимуме, имеется
ввиду наибольшее или наименьшее значение функционала только по отношению
к значениям функционала на близких кривых. Но, как мы говорили ранее,
близость кривых может пониматься по-разному, поэтому в определении
максимума или минимума надо указывать, какого порядка близость имеется
ввиду.Если функционал $v[y(x)]$ достигает на кривой $y=y_0(x)$ максимума или
минимума по отношению ко всем кривым, для которых модуль разности
$y(x)-y_0(x)$ мал, т.е. по отношению к кривым, близким к $y=y_0(x)$ в
смысле близости нулевого порядка, то максимум или минимум называется
***сильным***. 
Функционал $v[y(x)]$ достигает ***сильного минимума (максимума)*** на
кривой $y=y_0(x)$ если

$$
\exists\sim\varepsilon > 0 : ||y(x)-y_0(x)||_ |y(x)-y_0(x)|<\varepsilon \Rightarrow \\\\
\Rightarrow v[y(x)] - v[y_0(x)] \geqslant 0 ~ (\leqslant 0)
$$

где $y_0(x)$ --- близкая к $y(x)$ кривая в смысле близости нулевого
порядка.
Если функционал $v[y(x)]$ достигает на кривой $y=y_0(x)$ максимума или
минимума лишь по отношению к кривым $y=y(x),$ близким к $y=y_0(x)$ в
смысле близости первого порядка, т.е. по отношению к кривым, близким к
$y=y_0(x)$ не только по ординатам, но и по направлениям касательных, то
максимум или минимум называется ***слабым***. 
Функционал $v[y(x)]$ достигает ***слабого минимума (максимума)*** на
кривой $y=y_0(x)$ если
$$
\exists\sim\varepsilon > 0 : ||y(x)-y_0(x)||_ |y'(x)-y'_0(x)|<\varepsilon \Rightarrow \\\\
\Rightarrow v[y(x)] - v[y_0(x)] \geqslant 0 \sim (\leqslant 0)
$$ 
где
$y_0(x)$ --- близкая к $y(x)$ кривая в смысле близости первого порядка.
 
![image](Pictures/18.jpg)
Ясно, что $C_1$-окрестность функции $y(x)$ образуют только те функции из
равномерной окрестности, которые в каждой точке не слишком сильно (а
правильнее сказать --- очень незначительно) отклоняются от направления
функции $y(x).$ На рисунке выше кривые $Y_1$ и $Y_2$ лежат в равномерной
$\varepsilon$-окрестности кривой $y(x),$ но только $Y_2$ лежит в
$\varepsilon$-окрестности в $C_1$ норме.Очевидно, что если на кривой $y=y_0(x)$ достигается сильный максимум
(минимум),то и достигается слабый, так как если кривая близка к
$y=y_0(x)$ в смысле близости первого порядка, то она близка и в смысле
близости нулевого порядка. Однако возможно, что на кривой $y=y_0(x$$
достигается слабый максимум (минимум) и в то же время не достигается
сильный максимум (минимум),т.е. среди кривых $y=y(x),$ близких к
$y=y_1(x)$ как по ординатам, так и по направлению касательных, может не
быть таких, для которых $v[y(x)] > v[y_0(x)]$ (в случае минимума
$v[y(x)] < v[y_0(x)]$, а среди кривых $y=y(x),$ близких только по
ординатам, но уже не близких по направлению касательных, могут найтись и
такие, для которых $v[y(x)] > v[y_0(x)]$ (в случае минимума
$v[y(x)] < v[y_0(x)])).$ Различие между сильным и слабым экстремум не
будет иметь существенного значения при выводе основного необходимого
условия экстремума, но оно будет весьма существенно в главе 3 при
изучении достаточных условий экстремума.Все определения, написанные выше и основная теорема 1.1 почти без
всякого изменения переносится на функционалы, зависящие от нескольких
неизвестных функций $v[y_1(x), y_2(x),...y_n(x)]$ или зависящие от
одной или нескольких функций многих переменных 
$$
v[z(x_1,...,x_n)]
v[z_1(x_1,...,x_n), ..., z_m (x_1, ... ,x_n)]
$$
